\documentclass[11pt,oneside]{memoir}

\usepackage[finnish]{babel}

\input{preamble}

\begin{document}

\frontmatter

\thispagestyle{empty}

\begin{center}

\resizebox{4.4in}{!}{\LARGE\textbf{Psykopaattikoodi}}

\noindent\rule{\textwidth}{0.8pt}

\vspace{0.12in}

\resizebox{4.4in}{!}{\large\textbf{Meitä vaanivien petojen murtaminen}}

\vtila

\textsc{Pieter Hintjens}

\vtila

\noindent Suomentanut Konsta Kurki

\vtila

\noindent {\today} (KESKENERÄINEN)

\end{center}

\vfill

\noindent Älä suotta etsi sarjamurhaajia: joka kahdeskymmenes viides ihminen ympärilläsi on psykopaatti, joka piilottelee ja elää salaista elämäänsä. Psykopaatit ottavat mitä haluavat hurmausvoimansa ja oveluutensa avulla. He tuntevat ainoastaan pedon emootiot. Tässä kirjassa Pieter Hintjens dekoodaa psykopatian mysteerin. Miksi sellaisia ihmisiä on olemassa? Kuinka he toimivat? Ja kaikista kriittisimpänä kysymyksenä: voimmeko oppia välttämään heitä, tai pakenemaan heidän kynsistään? Vastaukset tulevat valaisemaan sinua. Tämä kirja tarjoaa käytännöllisiä työkaluja ja tekniikoita kaikista vaikeimmista ihmisistä selviämiseen.

\vfill

\noindent Copyright {\textcopyright} (2015--2018) Pieter Hintjens, Konsta Kurki

\vtila

\noindent Tekstiä saa käyttää CC BY-SA 3.0 -lisenssin ehtojen mukaisesti.\linkki{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}

%\vtila

%\noindent Suomennos on saatavilla myös vapaana äänikirjana.\linkki{http://konstakurki.org/psykopaattikoodi/}

\newpage

\thispagestyle{empty}

\noindent Pieter Hintjens (1962--2016) oli kirjoittaja, ohjelmoija ja ajattelija. Hän rakensi vuosien ajan suuria ohjelmistojärjestelmiä ja Internet-yhteisöjä, joita hän kutsui ``eläviksi järjestelmiksi\vmq{.}'' Hän oli hajautetun laskennan asiantuntija, ja hän kirjoitti yli kolmekymmentä protokollaa ja hajautettua ohjelmistojärjestelmää. Hän perusti vapaan koodin ZeroMQ-ohjelmistoprojektin vuonna 2007.

\vtila

\noindent Saman kirjoittajan muita kirjoja: \emph{ZeroMQ---Messaging for Many Applications} (O'Reilly), \emph{Culture and Empire: Digital Revolution} (Amazon.com).

\vtila

\noindent \url{http://hintjens.com/}

\vspace{1in}

\noindent Konsta Kurki on ajattelija, joka aloitti fysiikasta ja päätyi tavalliseen elämään. Hän ei pyri rakentamaan uraa tai mainetta tai saamaan menestystä tai rahaa. Hänen elämäntavoitteensa on auttaa kavereita eli empaattisia ihmisiä, jotka hän tuntee henkilökohtaisessa elämässä.

\vtila

\noindent \url{http://konstakurki.org/}

\newpage

\tableofcontents

%\input{saatteeksi}

\input{esipuhe}

\mainmatter

\input{ch01}
\input{ch02}
\input{ch03}
%\input{ch04}
%\input{ch05}
%\input{ch06}
%\input{ch07}

\input{loppupuhe}

\appendix

\input{cretan-method}

\end{document}
